<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>图的遍历 on Jingmin's blog</title><link>https://ole12138.gitee.io/tags/%E5%9B%BE%E7%9A%84%E9%81%8D%E5%8E%86/</link><description>Recent content in 图的遍历 on Jingmin's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Copyright (c) 2020, Jingmin; All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Thu, 25 Jun 2020 05:24:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ole12138.gitee.io/tags/%E5%9B%BE%E7%9A%84%E9%81%8D%E5%8E%86/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>算法总结</title><link>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84%E4%B8%8E%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Thu, 25 Jun 2020 05:24:48 +0800</pubDate><guid>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E6%8D%AE%E7%BB%93%E6%9E%84%E4%B8%8E%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/%E7%AE%97%E6%B3%95%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>算法总结 算法 什么是算法 从字面上来说，算法也就是用于计算的方法。是用来解决某些问题的方法。通过这个方法，可以达到想要的计算结果。它就像我们小时候学些的一些数学公式和解题步骤。
算法特征 算法，一般有5个特征：
有穷性： 算法的执行步骤、时间、都是有限的。不会无休止的一直执行下去。 确切性： 算法的每一步都必须有明确的定义和描述。 输入： 一个算法应该有相应的输入条件，就像我们小时候做的应用题，已知什么什么。来求某个结果，已知部分便是输入条件。 输出： 算法必须有明确的结果输出。没有结果，那这个算法是没有任何意义的。 可行性： 算法的步骤必须是可行的，无法执行的则没有意义，也解决不了任何问题 算法分类 按照算法的应用来分：算法可以分为基本算法、几何算法、加密/解密算法、查找算法、图标数据分析算法等。 按照算法的思路（思想）来分：算法可以分为递推算法、递归算法、穷举算法、分治算法等。
按算法的应用来划分 基本算法：常规的循环、迭代、递归 递归、循环、迭代、遍历的区别 程序的运行快慢一般与其中重复执行的代码息息相关，而“重复执行”的方式又分为以下4种：
递归：一个函数反复调用自身的行为，特指函数本身； 循环：满足一定条件下，重复执行某些行为，如while结构； 迭代：按某种规则执行一个序列中的每一项，每次执行的结果又作为下次执行的初始值，直到满足某个精度或条件； 递推：由前一项可以推出后一项，是从前面的已知结果推出未知结果。当前一项的结果作为后一项的初始值时，就成了迭代。（有时候和迭代混用） 遍历：按某种规则访问图形结构中每一个节点，特指图形结构。 说明例子：
【递归】
你自己不太了解小孩子的需求，为了缩小范围，让你的儿子去给孙子挑选。儿子比你强点有限，但依然不太了解小孩子的需求。为了缩小范围，你又让你孙子去挑选。如此这般，直到找到合适的玩具。
【循环】
你去小卖铺买了一个玩具，拿回家后孩子不喜欢，你也没问他为什么不喜欢。然后你又去同一个小卖铺买了一个玩具，拿回家后孩子又不喜欢。。。如此往复 10 次，孩子才满意。
每次去买玩具的目标、行为都一样，这叫循环。
【迭代】
你去小卖铺买了个一个玩具，拿回家后孩子不喜欢。你耐心的询问后得知他喜欢乐高的玩具，于是你就去大超市给他买了乐高，回家后孩子还是不喜欢，耐心询问后得知他喜欢乐高玩具中最贵的那个玩具，于是你就去奢侈品商店给他买了乐高限量版玩具，拿回家后孩子很满意。
每次去买玩具都跟上一次不一样，或是有了新的目标，或是缩小了搜寻范围，这叫迭代。
来源：CyrusCao_知乎_https://www.zhihu.com/question/20278387/answer/109266159
递归、迭代、循环常常可以转换，且转换后程序的效率不一定相同。递归由于效率低的问题，经常要求转换成循环结构的非递归形式。
递归、分治策略、动态规划以及贪心算法之间的关系
最大公因数 辗转相减法是一种简便的求出两数最大公约数的方法。由其可推出辗转相除法。
辗转相除法求两正整数的迭代次数较少。
辗转相除,使余数消失的那个除数就是最大公因数
算法流程 gcb(m,n): m&amp;gt;n, r 是 m ÷ n 的余数， 若r不为0， 继续gcd(n,r); 若r为0，则n是最大公因数
递归法 int divisor(int m,int n) { if (m % n == 0) { return n; } else { return divisor(n,m % n); } } 迭代法 public static int gcd(int a,int b){ //如果相等 if(a==b){ return a; } //保证大数除以小数 int l,x=a,y=b; if(a&amp;gt;b){ x=b; y=a; } //迭代出现余数为0 while((l=(y%x))!</description></item></channel></rss>