<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom"><channel><title>辨析 on Jingmin's blog</title><link>https://ole12138.gitee.io/tags/%E8%BE%A8%E6%9E%90/</link><description>Recent content in 辨析 on Jingmin's blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>zh-cn</language><copyright>Copyright (c) 2020, Jingmin; All rights reserved.</copyright><lastBuildDate>Sun, 19 Jul 2020 05:24:48 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://ole12138.gitee.io/tags/%E8%BE%A8%E6%9E%90/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>线性代数总结</title><link>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/%E7%BA%BF%E6%80%A7%E4%BB%A3%E6%95%B0%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Sun, 19 Jul 2020 05:24:48 +0800</pubDate><guid>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/%E7%BA%BF%E6%80%A7%E4%BB%A3%E6%95%B0%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>线性代数总结 根据同济线性代数第一版的序言，线性代数本是高等数学第13章，后来提出来单独成书。
线性代数分为6块内容：行列式、矩阵、向量与向量空间、方程组、特征值、二次型。 概念互相渗透，联系紧密。
行列式、矩阵、向量、方程组联系尤为紧密。 向量是研究方程组的解的过程中，提炼抽象出来的。（并提出了向量的相关无关、向量的秩、矩阵的秩的概念） 行列式和矩阵式求解方程组的过程中，提炼的工具。（消元的过程中，无法避免\(ad-bc\)的形式，将其定义为二阶行列式；系数与未知数的相乘并相加，系数提出来更简洁，就成了系数矩阵） 矩阵按列分块，就变成了向量。（解方程组的问题就变成了各列向量能否线性表示b的问题）
二次型的几何意义：空间解析几何的二次曲面。
线性代数的难点和重点：
两难一重 重点一 方程组 有无解？有几个解？如何求解以及参数处理 重点二 特征值、特征向量 \(A\alpha = \lambda \alpha\)，矩阵相似，对角阵相似。综合性强 难点 向量 线性表示、相关无关、秩 线性代数的特点： 1）概念多，定理多，运算法则多，符号多（易混淆） 2）内容上纵横交错，知识前后联系紧密（需要编织知识网络，重视一题多解）（解法灵活多变） 3）逻辑推理要求高（尤其是证明）
向量 概念,运算 线性表示 问\(\alpha_1, \alpha_2 ... \alpha_n\) 能否线性表示\(\beta\),等于问一个非齐次方程组\((\alpha_1, \alpha_2 ... \alpha_n)X=\beta\) 有解没解的问题. 线性相关与无关 线性相关与无关定义 设\(\alpha_1, \alpha_2, ... ,\alpha_n\) 为一组n维向量，如果存在一组不全为0的数\(k_1, k_2, ... , k_s\)，使得\(k_1 \alpha_1 + k_2 \alpha_2 + ... + k_s \alpha_s = 0\) 成立，称向量组\(\alpha_1, \alpha_2, .</description></item><item><title>高等数学与数学分析</title><link>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%88%86%E6%9E%90%E5%92%8C%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</link><pubDate>Wed, 26 Feb 2020 05:24:48 +0800</pubDate><guid>https://ole12138.gitee.io/post/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/%E6%95%B0%E5%AD%A6%E5%88%86%E6%9E%90%E5%92%8C%E9%AB%98%E7%AD%89%E6%95%B0%E5%AD%A6%E6%80%BB%E7%BB%93/</guid><description>高等数学 高等数学（理工科）与数学分析（数学系）实际上讲的是同一块内容。数学分析侧重讲思想与证明，高等数学侧重讲计算。高等数学里概念性的东西如果有疑问，可以去数学分析里找。
初等数学的研究对象基本是不变的量，高等数学的研究对象是变动的量。 而函数关系是变量之间的依赖关系，极限方法是研究变量的一种基本方法。
数学分析 数学分析（英语：mathematical analysis）区别于其他非数学类学生的高等数学内容，是分析学中最古老、最基本的分支，一般指以微积分学、无穷级数和解析函数等的一般理论为主要内容，并包括它们的理论基础（实数、函数、测度和极限的基本理论）的一个较为完整的数学学科。它也是大学数学专业的一门基础课程。[1]
数学分析研究的内容包括实数、复数、实函数及复变函数。数学分析是由微积分演进而来，在微积分发展至现代阶段中，从应用中的方法总结升华为一类综合性分析方法，且初等微积分中也包括许多数学分析的基础概念及技巧，可以认为这些应用方法是高等微积分生成的前提。数学分析的方式和其几何有关，不过只要任一数学空间有定义邻域（拓扑空间）或是有针对两物件距离的定义（度量空间），就可以用数学分析的方式进行分析。
数学分析又称高级微积分，分析学中最古老、最基本的分支。一般指以微积分学和无穷级数一般理论为主要内容，并包括它们的理论基础（实数、函数和极限的基本理论）的一个较为完整的数学学科。
它的发展由微积分开始，并扩展到函数的连续性、可微分及可积分等各种特性。
数学分析的主要内容是微积分学，微积分学的理论基础是极限理论，极限理论的理论基础是实数理论。
数学分析的研究对象是函数，它从局部和整体这两个方面研究函数的基本形态，从而形成微分学和积分学的基本内容。
数学分析的基本方法是极限的方法，或者说是无穷小分析。
数学分析分支领域 数学分析在当前被分为以下几个分支领域：
实分析是数学分析中，专门处理实数及实值函数的一个分支[5][6]。这包括对极限、微分、积分、幂级数和测度的研究。 复分析，是对从复平面到复平面的复数可微函数的研究，和复数的解析函数（或亚纯函数）有密切的关系。可以应用在许多不同的数学领域中，包括代数几何、数论、应用数学等，也广为应用在物理领域中，例如流体力学、热力学、机械工程、电机工程及量子场论。 泛函分析探讨函数空间及一些和向量空间相关的结构（例如内积、范数及拓扑空间）等，以及在作用在这些空间中的线性算子[7][8]，也会介绍例如巴拿赫空间以及希尔伯特空间的概念。 傅立叶分析研究如何将一个函数或者信号表达为基本波形的叠加，并扩展成傅立叶级数和傅立叶变换的概念。 微分方程是未知数为一变数或多变数的函数，且方程和函数其导数或高阶导数有关的方程[9][10][11]。微分方程在工程、物理、经济、生物学中都是重要的一部分。 数值分析是研究数学分析中相关问题（和离散数学不同）中有关数值近似（和符号运算不同）算法的研究。[12]。许多问题的解析解是很难求得的，数值分析不在意解析解，比较著重在可接受的误差范围内找到近似解。 学科代码：34 数学分析▪ 3410:微分学▪ 3420:积分学▪ 3430:级数论▪ 3499:数学分析其他学科
空间 参考：网易公开课：上海交通大学公开课：数学之旅：函数空间 参考：https://zhuanlan.zhihu.com/p/42381836 参考：https://www.jianshu.com/p/42593a412339 参考：https://www.bilibili.com/read/cv3843646/
数学空间 空间即为点的集合
在空间里 原点, 基 这两个东西最重要. 原点就是坐标完全为0的一个点, 基为定义这个空间最基础的“方向”。以二维平面直角坐标系为例，O就是原点, 而 i, j 就是这个空间的两个基。空间中的任意点都可以表示为\(P = a \boldsymbol i + b \boldsymbol j\)，所有可能的权重\((a,b)\)代入上述关系式中，可以得到关于a,b的点集\({a \boldsymbol i + b \boldsymbol j}\)
基其实不要求正交，但不能平行（平行的话相当于少了一条基）
假设有n个不平行的基\(\boldsymbol \varphi_n\)，那么这组基张成的空间中的任意一点为\(P = \Sigma_{i= 1}^n a_i \varphi_i\)。这个空间是里面所有点的点集。
实空间和复空间都是1维的，线性空间是n维的。
数学的空间：研究工作的对象（元素）和遵循的规则（结构）。 （线性结构：加法和数乘；拓扑结构：距离、范数、开集）</description></item></channel></rss>